梁文道批評國師病 自己就去做國師

轉載 梁文道：國師（「中間人」三之三）

面對「中間人」，一個知識份子怎麼判斷來者的目的是不是統戰呢？除去長期交往結下的友誼，以及在溝通之中埋下的心理包袱等太難辨析的情況不論，我們還是可以有一些客觀判準的。

例如練乙錚先生的例子，找他談話的人說要請他授權轉載文章，這就很可能是個統戰的手段了，而且還是相當高級的那種。對方既不是請你吃喝玩樂，也不是明刀明槍地送禮給錢，這就人家表示看得起你，知道你不是為了一點錢就什麼都寫得出來的不顧名節之輩。相反地，要你替他們寫東西，或者間接點授權轉載，等於是承認你的見解有價值有意義，他瞭解你看重自己的言論，覺得自己是個講言責的知識人。

對大多數評論人和學者而言，這一手的誘惑可能要比任何物質饋贈還大。想想看，收到這樣的邀請，你會怎麼想呢？你會不會猜測這些文章的最終讀者可能是中央極峰？又會不會覺得自己的意見可能要結出最有效最實際的果實？一旦你有這個想法，你就開始不自覺地把自己放在一個策士的位置了，感到自己正在替最高層出謀獻策。一旦成了策士，接下來的談話就會朝着有求有捨，有進有退的謀略方向前進。在這種狀態底下，以後人家要你對外發言「謹慎」一點，要「顧慮」些什麼，你就沒那麼容易地清醒拒絕了。

偏偏許多知識份子都有這種國師病，他們都想替執政者出謀獻策，以為這是一展抱負的康莊大道；以為自己的看法要是能夠直接影響決策的話，要比在報刊上發萬言書管用得多。所以權力呼召他，他就馬上回應，不惜當個代筆文膽。甚至早在這類機會還沒來臨的時候，他寫的東西就已經只把少數幾個當政者假設成真正的讀者了，其他盲毛大眾只不過是陪襯而已。更極端的情況是他不只想當掌權者的謀士，還要做社會運動的「國師」，以為一切盡在他的盤算計謀，最終還是為了朝廷好社稷好。

這才是知識份子的真正死穴，也是幾十年來共產黨統戰知識階層的不二法門。可惜真正心智獨立者幾希，倒在這條路上的人前仆後繼。

九流文人
知識不足 批評有餘
上咗大陸搵食
聽到啲青春少艾 嗌幾句老師

就以為自己真係國師
最終變成自己討厭嘅人

有病就唔該睇醫生
咪傳染他人

梁文道似想做一個懶係客觀嘅局外人 觀察人 多過似想做國師